\section{Методы количественной оценки систем}

...

\[
		F(x_1, \ldots, x_n) = a_1 x_1 + \ldots + a_n x_n
\]

Если функици линейны по меременным

\[
	g_i(x_1, \ldots, x_n) = C_{i1} x_1 + C_{i2} x_2 + \ldots + C_{in} x_n
\]

Известны методы поиска экстремумов таких функций $F$, которые так и назвали -- целевыми. Эти алгоритмы и приемы используются и сейчас, и служат основой для разработки прикладных компьютерных программ системного анализа. 

\paragraph{Задача управления запасами.} Первые такие задачи были рассмотрены в 1815 году. Был обоснован метод решения простейшей задачи -- минимизация затрат на заказ и хранение запасов при заданном спросе на данную продукцию и фиксированном уровен цен. Решение -- размер оптимальной партии -- обеспечивало наименьшие суммарные затраты за заданный период времени. Несколько позже были построены алгоритмы решения задачи управления запасами при более сложных условиях -- изменении уровня цен, необходимости учета линейных ограничений на складские мощности и другие ограничения.

\paragraph{Задача распределения ресурсов.} В этих задачах объектом анализа являются системы, в которых приходится выполнять несколько операций, и, кроме того, не хватает ресурсов (оборудования) для решения всех этих операций. Цель системного анализа в этой задаче -- найти способ наиболее эффективного выполнения операции с учетом ограничения на ресурсы. Объединяет все такие задачи метод их решения -- методы матетматического программирования, в частности, линейного программирования. Для большинства конретных приложений универсальным считается, т.н., \emph{симплекс-метод} поиска цели. Для него (и смежных методов) разработаны специальные пакеты прикладных программ (Matlab, etc.)

\subsection{Неопределенность целей, многокритериальность системы}
Весьма часто этап содержательной постановки задачи системного анализа приводит к выводу о наличии нескольких целей функционирования системы. Если некоторая система может иметь т.н. \emph{главную цель}, то почти всегда можно наблюдать ситуацию наличия ограничений и условий. Нарушение этих условий либо невозможно, либо заведомо приводит к недопустимым последствиям для внешней среды. В общем, ситуация, когда цель всего одна и достичь её требуется любой ценой, практически невероятна.

Типичной проблемой многокритериального выбора может служить проблема выбора проектных параметров сложной технической системы, при условии, чтобы эта система была самой надежной, самой дешевой и самой эффективной.

В общем случае, задача многокритериальной оптимизации формулируется, как задача одновременной минимизации некоей совокупности критериев, характеризующих различные аспекты функционирования систем:

\begin{multline}
		F_1 (x_1, \ldots, x_n) \longrightarrow \min_{x_1, \ldots, x_n},\\
		F_1 (x_1, \ldots, x_n) \longrightarrow \min_{x_1, \ldots, x_n},\\
		\ldots,\\
		F_1 (x_1, \ldots, x_n) \longrightarrow \min_{x_1, \ldots, x_n}
\end{multline}

Существующие способы преодоления неопределенности целей условно можно разбить на две группы:
\begin{enumerate}
	\item группа предполагает введение дополнительных гипотез, позволяющих свести задачу многокритериальной оптимизации к задаче однокритериальной оптимизации. Этот прием иногда называют \emph{свертыванием критериев};
	\item группа предполагает сокращение множества исходных вариантов решений, путем неформального анализа этих вариантов.
\end{enumerate}

\paragraph{Свертывание критериев в задаче многокритериальной оптимизации.}

\textbf{Выделение главной цели}. Простейший способ сведения задачи многокритериальной оптимизации к известной задаче однокритериальной оптимизации состоит в выделении одного основного критерия, например, $F_1(x)$, и переводе основных критериев в разряд ограничений. В результате приходим к следующей задаче математического программирования: найти оптимальный вектор $X^*$, доставляющий минимум основному критерию
\[
	X^* = \arg \min F_1(x)
\]
при наличии ограничений:
\[
	F_2(x) \leq F_2^*, F_2(x) \leq F_2^*, \ldots, F_2(x) \leq F_2^*
\]

Данный способ является одним из наиболее распространенных в инженерной практике. Для его использования достаточно лишь разумно назначить допустимые границы исходных критериев.

\textbf{Линейная свертка критериев.} Линейная свертка состоит в преходе от многих критериев к одному путем следующего линейного преобразования:
\[
	F(x) = \sum^n_{i=1} \alpha_i F_i (x)
\]
где $\alpha_i$ -- некоторые весовые коэффициенты, характеризующие значимость соответствующиъ коэффициентов и устанавливающих определенный компромисс между ними за счет ранжирования целей по важности. 

Строго говоря, оба рассмотренных способа редукции к однокритериальной задаче взаимно связаны, т.к. взаимно связаны значения допустимых границ для критериев $F$ и выбор коэффициентов $\alpha$ во втором. Фактически, установить такое соответствие не всегда удается, поэтому для назначения $\alpha$ чаще всего используют экспертные оценки.

\textbf{Минимаксная свертка критериев.} Часто в условиях неопределенности целей удается сформировать некоторую систему контрольных показателей:
\[
	F_i^*, i=\overline{1, m}
\]
являющихся, по сути, оценками сверху для критериев оптимальности
\[
	F_i(x) \leq F_i^*
\]

Если теперь в качестве меры близости к контрольным показателям использовать функцию максимума
\[
	F(x) = \max_{i = 1,n} \left[ \frac{F_i(x)}{F_i^*} \right]
\]
то задача скалярной оптимизации примет вид:
\[
	X^* = \arg \min_{x} \max_{i=1,\ldots,m} \left[ \frac{F_i(x)}{F_i^*} \right]
\]

Таким образом неопределенность целей исходной задачи в минимаксной задаче раскрывается путем отыскания гарантирующего решения в смысле близости к контрольным значениям исходных критериев оптимальности.

\textbf{Квадратичная свертка критериев.} С целью получения более простых способов решения редуцированной задачи целесообразно вместо минимаксной свертки использовать иногда квадратичную свертку критериев:
\[
	F(x) = \sum \left[ \frac{F_i(x) - F_i^*}{F_i^*} \right]
\]

\textbf{Использование "`абсолютного минимума"' в условиях множественности целей.} Одним из способов формирования контрольных значений для исходных критериев оптимальности является решение следующей системы однокритериальных задач:
\[
	X_*^i = \arg \min_x F_i(x),\ F_i^* = \min_x F_i(x) = F_i(X_*^i)
\]

В этом случае совокупность величин в пространстве исходных критериев опрделеяет некотроую точку, которую можно назвать точкой абсолютного минимума. Эта точка достижима лишь в случае, когда решения $X_*^i$ совпадают. В остальных же случаях, можно говорить лишь о некоторой близости к этой точке.

Если теперь ввести в рассмотрение некоторую скалярную функцию, характеризующую степень этой близости, то её можно использовать в качестве нового скалярного критерия оптимальности. В простейшем случае, такой функцией может быть квадратичная форма вида
\[
	F(x) = \sum^n_{i,j=1} \left( F_i(x) - F_i^* \right) \lambda_{ij} \left( F_j(x) - F_j^* \right)
\]
где лямбда -- элемент некоторой положительной определенной матрицы.

\textbf{Использование принципа Парето в условиях множественности целей.} Сущность принципа Парето в исключении из дальнейшего неформального анализа тех вариантов решения, которые заведомо являются плохими. Идеальным оптимальным решением мы полагаем такое, которое доставляет минимум совокупности критериев. Пусть $x'$ и $x''$ -- варианты решения такие, что справедливо неравенство
\[
	F_i(x') \leq F_i(x''), i = \overline{1,m}
\]
причем хотя бы одно из них выполняется строго.

Совершенно очевидно, что решение $x'$ предпочтительнее, чем $x''$, поскольку ему соответствует меньшее значение критериев. Следовательно, все векторы $x''$, удовлетворяющие этому условию, могут быть исключены из рассмотрения. Поэтому дальнейшему неформальному анализу должны быть подвергнуты только те векторы, для которых не существует предпочтительных векторов. Такие векторы, в соответствии с принятой терминологией, называются \emph{неулучшаемыми}.  Множество всех неулучшаемых векторов приняно называть множеством Парето. 

Соответственно оно состоит из таких векторов, для которых из условия $F_i(\widetilde{x}) \leq F_i(x^*)$ следует условие $F_i(\widetilde{x}) = F_i(x^*)$.

Рассмотрим простейший пример задачи с двумя критериальными функциями: $F_1(x)$ и $F_2(x)$. В этом случае, некоторому значению $x$ будет соотвтествовать точка на плоскости. Множеством возможных значений компонентов вектора $x$ задает в плоскости некоторую кривую. 

Однако множеству Парето соответствует не вся кривая, а лишь её часть.